\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Energia Solar e Eólica (102865)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Recurso Solar e Eólico 
 \\
II. Energia Solar e Eólica
 \\
III. Tecnologias de conversão de energia Solar e Eólica
 \\
IV. Perspectiva futura dos sistemas de energias solar e eólica no Mundo e no Brasil.
 \\
 
\textbf{Programa} \\
1. Introdução
 \\
2. Energia solar fotovoltaica
 \\
3. Células fotovoltaicas 
 \\
4. Instalações fotovoltaicas autônomas e conectadas à rede elétrica
 \\
5. Recurso eólico: O vento
 \\
6. Potência extraída de um conversor eólico
 \\
7. Os Aerogeradores
 \\
8. Aerogeradores conectados à rede elétrica
 \\
16. Perspectiva futura das energias solar e eólica
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- CUSTÓDIO, Ronaldo dos Santos; Eletrobrás. Energia eólica para produção de energia elétrica.   Rio de Janeiro: Eletrobrás, 2009. 280 p. :     ISBN 9788587083098 
 \\
- Agência Nacional de Energia Elétrica. Atlas de energia elétrica do Brasil. 3 ed. Brasília: Aneel, 2008. 233 p. :ISBN 9788587491107
 \\ 
- $[$Ebrary$]$ Ackermann Thomas.Wind Power in Power Systems. Wiley. 2005.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Sonntag, R.E., Van Wylen, G.J. Fundamentos da Termodinâmica Clássica. 4ª ed. Edgard Blucher, 2004.
 \\
 - Di Lascio, Marco Alfredo; Barreto, Eduardo José Fagundes. Energia e desenvolvimento sustentável para a Amazônia rural brasileira: eletrificação de comunidades isoladas. Brasília: Kaco, 2009. 190 p.: ISBN 9788562491009
 \\
 - Hinrichs, Roger; Kleinbach, Merlin H. Energia e meio ambiente.   São Paulo, SP: Pioneira Thomson Learning, c2004. 543 p. ISBN 8522103372
 \\
- Brasil. Sistemas híbridos. Brasília: Ministério de Minas e Energia, 2008. 394 p. :   (Soluções energéticas para a Amazônia)  ISBN 9788598341026
 \\
 - $[$Ebrary$]$ Chen C. Julian. Physics of Solar Energy. Wiley. 2011
 \\
 - $[$Ebrary$]$ Chiras Dan. Power From the Wind: Achieving Energy Independence. New Society Publishers. 2009.
 \\
 - $[$Ebrary$]$ Chiras Dan. Wind Power Basics. New Society Publishers. 2010.
 \\
 - $[$Ebrary$]$ Teodorescu, Remus. Grid Converters for Photovoltaic and Wind Power Systems. Wiley. 2010.
 \\
 - $[$Ebrary$]$ Anaya-Lara Olimpo, Jenkins Nick ,Ekanayake Janaka. Wind Energy Generation Systems: Modelling and Control. Wiley. 2009.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 120693 Teoria de Eletricidade Aplicada e FGA - 120707 Laboratório de Eletricidade Aplicada
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

